<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="11"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[A.  PERSIAPAN SEBELUM MELAKUKAN MASSAGE
                 Sebelum  melakukan  massage  olahraga  ada  beberapa  persiapan  yang  harus  dilakukan,  salah

                 satunya adalah sarana prasaran penunjang pelaksanaan massage.

                    1.  Ruangan Massage
                        Dalam melakukan massage, seorang mesiur harus di dukung dengan ruangan massage

                        yang  representatif.  Ruangan  massage  idealnya  cukup  luas,  nyaman  dan  terjaga
                        kebersihannya dengan sirkulasi udara yang baik, dilengkapi dengan pendingin ruangan,

                        ruangan tidak terlalu panas. Jika di sekolah ruang massage bisa di gabung dengan ruang

                        Unit Kesehatan Sekolah (UKS) untuk efisiensi hal ini dianjurkan. Tetapi jika sekolah atau
                        perguruan tinggi  itu memiliki  kurikulum yang mengajarkan ilmu  massage diperlukan

                        ruangan khusus yang cukup besar dan ideal untuk dapat menampung jumlah siswa atau
                        mahasiswa yang cukup banyak. Memiliki ruang terpisah antara siswa/mahasiswa laki-

                        laki dan perempuan. Berbeda dengan stadion olahraga, Gedung olahraga (sporthall) serta

                        pemusatan latihan olahraga (training centre) diperlukan ruang massage khusus ideal yang
                        dapat dipakai oleh banyak olahragawan. Terutama untuk mengerjakan kegiatan massage

                        oleh para masseur atau coach pada saat menghadapi peristiwa-peristiwa yang seringkali
                        muncul di arena pertandingan dan latihan, seperti cedera otot, distorsi sendi, kejamg otot

                        serta kekakuan otot sendi.


                    2.  Massage Bed.


                        Bed  massage  sudah  mengalami  perkembangan  seiring  dengan  perkembangan  zaman

                        memicu timbulnya bermacam-macam model tempat tidur massage. mulai yang sederhana
                        sampai  inovasi  baru  yang  memberikan  kenyamanan  dan  fasilitas  lebih  yang  dapat

                        disesuaikan oleh kebutuhan. Pada dasarnya pemilihan massage bed disesuaikan dengan

                        kebutuhan  dan  nyaman  untuk  si  pasien  tidak  menghambat  ketika  si  masseur  akan
                        melakukan manipulasi massage kepada pasien. Idealnya massage bed yaitu yang dapat di

                        atur  untuk  si  pasien  bisa  tidur  telungkup,  terlentang  ataupun  posisi  setengah  duduk

                        dengan bermacam-macam variasi sudutnya. Pengaturan sudut kemiringan adalah untuk
                        penyesuaian dalam memberikan massage, meskipun sebagian besar massage dilakukan

                        dalam posisi tidur telungkup atau terlentang. Tinggi bed antara 70-90 cm, disesuaikan
                        dengan tinggi masseur atau masseuse nya. Bed yang tidak sesuai dengan tinggi si masseur]]></page><page Index="3"><![CDATA[dapat  mengganggu  kinerja  si  masseur  tersebut.  Jika  bed  nya  terlalu  rendah  akan

                        menyebabkan lelahnya otot-otot pinggang dan punggung karena si masseur harus selalu
                        membungkuk dan menunduk. Sebaliknya bed yang terlalu tinggi akan sngat melelahkan

                        otot-otot  lengan  tangan  dan  jari-jari,  karena  masseur  tidak  dapat  menggunakan  berat

                        badannya  untuk  menambah  tekanan  manipulasi  gosokan  massage.  Dengan  tidak
                        menggunakan berat badan ini menyebabkan tangan masseur bekerja lebih berat untuk

                        dapat memberikan massage yang cukup berkekuatan. Karena itu tinggi rendahnya bed
                        harus disesuaikan dengan tinggi si masseur. Semakin tinggi seorang masseur akan makin

                        tinggi pula massage bednya. Untuk pedoman secara umum tinggi massage bed yang ideal

                        kira-kira setinggi pertengahan paha dalam posisi masseur berdiri tegak. Kemudian tingkat
                        kekenyalan massage bed idealnya tidak terlalu kenyal dan ditutupi kain sprei putih bersih.



                    3.  Bahan Pelicin


                        Bahan pelican ini berfungsi untuk memudahkan dalam pelaksanaan massage, mengurangi
                        rasa sakit atau pedih yang timbul terutama untuk menghadapi kulit pasien yang sangat

                        kering atau berbulu tebal. Memang untuk beberapa Teknik manipulasi massage tidak

                        memerlukan pelican seperti Petrissage, Shaking dan Vibration. Selain dari Teknik itu
                        penggunaan  pelicin  sangat  membantu  dalam  proses  pelaksanaan  treatment.  Terdapat

                        beberapa  alat  pelicin  yang  bisa  digunakan  dalam  praktik  massage  antara  lain  adalah
                        minyak  zaitun  (olive  oil),  minyak  cengkeh,  handbody  atau  minyak-  minyak  pijat

                        tradisional yang telah dipercaya masyarakat. Setiap pelicin tersebut memiliki kekurangan
                        dan kelebihan masing-masing. Seperti penggunaan pelicin minyak akan lebih nyaman

                        digunakan daripada bedak. Minyak sangat tepat digunakan ketika si pasien memiliki bulu

                        lebih lebat dan kulit kering.


                    4.  Alat-Alat Pelengkap


                        Alat  pelengkap  disini  sangat  dianjurkan  ada  untuk  memudahkan  proses  manipulasi

                        massage seperti guling. Guling bisa digunakan sebagai alat tumpuan ketika melakukan

                        manipulasi massage. Guling ini diletakkan di bawah tungkai pada daerah persendian lutut
                        dan  pergelangan  kaki.  Tujuannya  adalah  untuk  membuat  agar  otot-otot  yang  akan  di

                        massage menjadi rileks, sehingga mengurangi kemungkinan timbulnya rasa sakit atau
                        terjadinya cedera akibat tekanan manipulasi. Selain itu menggunakan guling sebagai alat]]></page><page Index="4"><![CDATA[tumpuan dapat menstabilkan posisi daerah yang sedang di massage sehingga massage

                        dapat lebih mudah dilaksanakan. Guling besar digunakan pada waktu massage dalam
                        posisi telentang, diletakkan dibawah sendi lutut sehingga akan menyebabkan seluruh otot

                        tungkai  dan  otot  perut  menjadi  sangat  kendor.  Guling  kecil  digunakan  pada  posisi

                        telungkup diletakkan dibawah sendi pergelangan kaki, hingga otot seluruh tungkai atas
                        dan  tungkai  bawah  menjadi  rileks.  Selanjutnya  adalah  bantal.  Bantal  bisa  digunakan

                        sebagai  alas  kepala.  Cuman  bantal  sebaiknya  hanya  digunakan  pada  massage  untuk
                        daerah tungkai dan tangan, selain posisi tersebut bantal harus disingkirkan dengan alasan

                        efisiensi sirkulasi darah. Selain guling dan bantal alat pelengkap yang seharusnya ada

                        adalah handuk. Handuk disini bisa berfungsi untuk kain penutup pasien, juga bisa menjadi
                        alat  untuk  membersihkan  pelicin  setelah  selesei  melakukan  manipulasi  massage.

                        Disamping itu handuk juga berfungsi untuk menyeka keringat yang akan selalu mengucur
                        ketika  masseur  melakukan  manipulasi  massage.  Jangan  sampai  terjadi  keringat  yang

                        mengucur menetes di bagian badan pasien, yang dapat menimbulkan perasaan tidak enak

                        pada pasien.



             B.  HAL-HAL YANG DIPERLUKAN DALAM MASSAGE

                 Ada beberapa hal penting yang harus diperhatikan sebelum melalukan persiapan massage, antara

                 lain :


                        1. Tangan Masseur dan Masseuse


                        Telapak tangan yang ideal  untuk  melakukan massage adalah yang berotot, bertekstur

                        lembut, dengan ukuran telapak yang cukup besar dan lebar sehingga dapat memberikan

                        sentuhan yang nyaman dan hangat. Telapak tangan yang gampang berkeringat (biasanya
                        dimiliki  pengidap  jantung  rendah)  kurang  direkomendasikan  untuk  melakukan

                        manipulasi massage. Hal ini dikarenakan keringat yang mengucur dari tubuh masseur
                        entah itu dari telapak tangan ataupun dari anggota tubuh lain akan sangat mengganggu

                        kenyamanan dan kebersihan. Tangan masseur harus bersih, kuku dipotong rapi dan halus,
                        cincin, gelang, jam tangan atau benda- benda lainnya yang ditaruh di tangan harus dilepas.

                        Karena menggangu pada saat massage dan bisa membuat luka pada si pasien.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Kekuatan otot tangan si masseur harus cukup kuat dan memiliki daya tahan yang tinggi

                        agar  tidak  cepat  Lelah.  Keterampilan  dan  daya  tahan  akan  bisa  didapatkan  dengan
                        memperbanyak jam terbang dan banyak berlatih. Tangan kanan dan tangan kiri sebaiknya

                        memiliki  kemampuan  yang  seimbang.  Kemampuan  dapat  membedakan  bermacam-

                        macam keadaan jaringan


                        2. Kebersihan dan Kesehatan Tubuh.


                        Seorang  masseur  sering  dituntut  selalu  bugar  agar  hasil  massage  memuaskan.  Untuk

                        menjaga  tubuh  agar  tetap  dalam  kondisi  bugar  si  masseur  sebaiknya  mengkonsumsi

                        makanan  yang  mengandung  gizi  seimbang.  Dengan  mengkonsumsi  makanan
                        mengandung  gizi  seimbang  maka  energi  yang  hilang  setelah  melakukan  manipulasi

                        massage akan cepat dipulihkan kembali. Olahraga teratur dan kontinyu juga sangat di
                        sarankan bagi yang berprofesi sebagai masseur. Dengan olahraga secara teratur dapat

                        menjaga tingkat kebugaran selain itu juga dapat meningkatkan kekuatan si masseur.


                        Kebersihan si masseur juga salah satu faktor penting yang harus diperhatikan. Karena hal

                        ini sangat mempengaruhi si pasien. Jika si masseur kebersihannya kurang terjaga itu dapat
                        mengganggu si pasien dan dapat mengurangi minat si pasien untuk melakukan treatment

                        di tempat yang sama. Disamping itu kebersihan si pasien juga harus diperhatikan seperti
                        kebersihan  baju  dan  kulit  si  pasien  harus  bersih.  Sebab  kulit  yang  kotor  justru  akan

                        merugikan pasien itu sendiri.


                        3. Pakaian Untuk Praktik Massage



                        Secara umum pakaian untuk praktik massage belum ada ketentuannya. Meskipun belum
                        ada  ketentuannya  faktor  kebersihan,  kepraktisan  dan  keindahan  perlu  diperhatikan.

                        Karena  massage  adalah  pekerjaan  dibidang  kesehatan  sebaiknya  para  masseur

                        menggunakan pula pakaian yang biasa digunakan oleh para pekerja kesehatan. Seperti
                        baju berlengan pendek dengan Panjang hingga dia atas lutut (semacam mantel) dibuat

                        dari  kain  yang  tipis  da  bewarna  putih,  dengan  celana  Panjang  yang  berwarna  putih.
                        Pakaian  ini  harus  selalu  bersih  dan  rapi.  Sedangkan  pakaian  bagi  para  masseur  di

                        lingkungan  olahraga  umumnya  menggunakan  pakaian  yang  lebih  sederhana,  pakaian
                        olahraga atau kaos putih dengan training-suit dan sebagainya.]]></page><page Index="6"><![CDATA[4. Posisi Pasien dan Masseur.


                        Pasien dapat dimassage dalam posisi tidur telungkup, telentang maupun posisi setengah
                        tidur dan setengah duduk. Masseur menempatkan diri di tempat tertentu hingga dengan

                        mudah dapat menjangkau tubuh pasien dalam sikap yang enak. Masseur dapat berada di
                        posisi  sebelah  kanan,  kiri  dan  di  atas  kepala  pasien.  Penentuan  posisi  masseur  ini

                        tergantung  dari  daerah  mana  yang  hendak  di  massage  atau  manipulasi  apa  ang  akan

                        digunakan.  Yang  penting  harus  diingat  bahwa  gerak  masseur  harus  tidak  terganggu.
                        Dapat dengan leluasa pindah dari kiri ke kanan dan seterusnya.



                        Untuk melakukan massage full body (seluruh tubuh) posisi masseur terhadap paisen ini
                        harus selalu dimulai dari tempat yang tetap. Posisi itu adalah selalu dimulai dari sebelah

                        kiri pasien pada posisi telungkup, hingga bagian kiri pasien selalu digarap terlebih dahulu,
                        kemudian pindah kebagian kanan. Sebagai contoh untuk massage daerah tungkai (tungkai

                        atas, bawah dan telapak kaki), maka tungkai kiri diselesaikan terlebih dahulu dengan

                        menggunakan seluruh manipulasi yang diperlukan, baru pindah ke tungkai kanan dan
                        seterusnya. Pada posisi telentang masseur selalu mulai mengerjakan bagian kanan tubuh

                        pasien pada dera tertentu sampai selesai, baru pindah ke bagian kiri begitu seterusnya.


                        Masseur  berdiri  tegak  dengan  tubuh  pasien  terletak  kira-kira  setinggi  pertengahan

                        pahanya  (tengah-tengah  antara  lutut  dan  pangkal  paha).  Ketinggian  ini  kemungkinan
                        masseur  lebih  leluasa  dalam  menggerakkan  tangannya  serta  menggunakan  berat

                        badannya untuk membantu memberikan tekanan pada manipulasinya.


                        Posisi pasien yang terlalu rendah akan menyebabkan kelelahan yang sangat pada otot-

                        otot  pinggang  dan  punggung  masseur.  Sedang  posisi  yang  terlalu  tinggi  akan  sangat
                        melelahkan  otot-otot  tanfan  dan  jari-jari  masseur.  Bed  massage  diletakkan  di  tengah

                        ruangan, tidak melekat ke tembok atau di dinding hingga massage dapat lebih leluasa di

                        jalankan. Beberapa orang sanggung melakukan massage dengan pasien dalam posisi tidur
                        di lantai. Sudah tentu massage dengan pasien dalam posisi ini akan sangat melelahkan

                        masseur dan tidak akan memberi hasil yang maksimal.]]></page><page Index="7"><![CDATA[5. Arah Gerakan Massage



                        Massage olahraga menggunakan jantung sebagai pusatnya, sebab jantung adalah pusat
                        dari peredaran darah. Tujuannya adalah untuk  mempercepat  aliran cairan limphe dan

                        darah  veneus  atau  darah  venosa,  yaitu  darah  yang  banyak  mengandungsisa-sisa
                        pembakaran, berarti harus mendorong darah itu searah dengan aliran darah tersebut di

                        dalam pembuluh vena. Semua pembuluh darah vena menuju ke jantung, dimana untuk
                        vena-vena  di  bagian  bawah  jantung  dibantu  dengan  kelep-kelep  (valvula)  yang  akan

                        mencegah darah turun kembali ke bawah.



                        Oleh karena semua gerak massage olahraga dilakukan ke arah kantung, terutama untuk
                        manipulasi Effleurage. Penggunaan ganjal pada tungkai memungkinkan otot-otot tungkai

                        bawah  dan  tungkai  atas  berada  sejajar  atau  lebih  tinggi  dari  jantung.  Posisi  ini  akan
                        mempermudah pengaliran darah veneus menuju ke jantung.Ditambah gerakan-gerakan

                        manipulasi massage maka proses perjalanan darah ke jantung menjadi semakin lancar.


                        6. Dosis dan Frekuensi Massage


                        Dosis  atau  takaran  untuk  massage  sangat  bervariasi  tergantung  dari  kebutuhan  serta

                        kondisi  para  pasiennya.  Massage  untuk  bagian-bagian  tubuh  tertentu,  misal  daerah

                        tungkai atas (paha) saja, dibutuhkan waktu kira- kira sepuluh menit. Sedang massage
                        untuk seluruh tubuh dapat memakan waktu satu sampaj dua jam. Pasien dalam kondisi

                        kurang sehat sebaiknya mendapat massage lebih singkat


                        Frekwensi dalam memberikan massage juga bervariasi, Untuk olahragawan yang berlatih

                        secara  teratur,  sebaiknya  diberi  massage  satu  atau  dua  kali  seminggu  untuk  massage
                        seluruh tubuh. Sedang massage untuk bagian-bagian tubuh setiap kali dibutuhkan dapat

                        diberikan. Beberapa pendapat menyebutkan jangka waktu dua hari sekali, bahkan ada

                        yang menganjurkan untuk setiap hai diberi massage. Sudah pasti hal itu harus dilihat pula
                        bagaimana  pengaruh  massage  itu  terhadap  tubuh,  terutama  pengaruh  terhadap

                        prestasinya.  Disamping  itu  faktor  fasilitas,  tenaga  masseur  dan  lain  lain  harus
                        diperhitungkan dan diperhatikan.]]></page><page Index="8"><![CDATA[C.  FAKTOR YANG MEMPENGARUHI SPORT MASSAGE PADA OLAHRAGAWAN.
                 Sebelum  melakukan  massage  olahraga  pada  olahragawan  ada  beberapa  faktor  yang

                 mempengaruhi pelaksanaan massage, antara lain :

                 1.  Cabang Olahraga yang di Tekuni.
                    Untuk memberikan massage perlu mengetahui lebih dahulu tentang cabang olahraga yang

                    diikuti oleh atlet yang bersangkutan. Massage yang diberikan pada atlet tenis meja, tenis dan
                    bulu tangkis lebih banyak ditujukan pada otot-otot persendian bahu. Sedang pada pemain

                    sepakbola, atlet pelari, pelompat. Perhatian kita curahkan pada massage otot-otot tungkai.

                 2.  Kondisi Tubuh Atlet.
                    Kondisi tubuh atlet tidak selalu dalam keadaan baik, kadang-kadang ototnya terasa halus dan

                    elastis bila dipegang, tetapi tidak jarang pula ada atlet yang ototnya keras dan terasa sakit saat
                    dipegang. Oleh karena itu perlu adanya perbedaan pemberian massage.

                 3.  Kontra Indikasi Pada Massage.

                    Adanya faktor ini perlu perhatian kita lebih teliti sebab kemungkinan besar atlet menderita
                    suatu penyakit yang merupakan kontra indikasi terhadap massage. Bila massage diberikan

                    kemungkinan dapat menambah parahnya penyakit yang diderita. Oleh sebab itu, sebelum
                    memberi massage perlu diketahui mengenai status kondisi tubuh atlet, dengan mempelajari

                    kartu kesehatan atlet (dari dokter) terlebih dahulu.
                 4.  Waktu Pelaksanaan Massage.

                    Pemberian massage sebenarnya tidak terikat pada batas-batas tertentu, tetapi berdasarkan

                    pengalaman, sebaiknya waktu yang diberikan adalah sebagai berikut: Massage anggota tubuh
                    bagian bawah 15 menit, Massage anggota tubuh bagian atas 10 menit, Massage punggung 10

                    menit, Massage dada dan perut 5 menit
                 5.  Cuaca.

                    Keadaan  cuaca  mempunyai  pengaruh  besar  terhadap  pemberian  massage.  Misalnya,
                    berolahraga di daerah yang beriklim dingin akan lebih banyak mengalami cedera pada otot

                    dibandingkan dengan berolahraga di daerah tropis.]]></page><page Index="9"><![CDATA[D.  ARAH, INTENSITAS, IRAMA DAN TEKANAN DALAM MASSAGE



                    1. Arah Gerakan

                    Arah  dan  intensitas  massage  berkembang  seiring  dengan  teori-teori  dan  prinsip  massage.

                    Secara umum, pembuluh darah arteri berada lebih dalam bawah kulit daripada pembulu vena
                    yang lebih banyak terdapat pada permukaan jaringan bawah kulit.  Dengan dasar tersebut,

                    berkembang  teori  massage  yang  menggunakan  Teknik  pemijatan  atau  manipulasi  searah
                    dengan pembuluh darah vena menuju ke jantung. Bagian yang dimanipulasi diawali dengan

                    bagian tubuh yang lebih dekat kea rah jantung, kemudian menjauh ke bagian yang lebih jauh

                    letaknya dari jantung setelah dilakukan secara berulang-ulang. Berikut merupakan macam-
                    macam gerakan manipulasi:



                      a.  Arah Garis Lurus


                          Arah ini sering digunakan saat melakukan Teknik massage Effleurage atau dalam
                          Bahasa Indonesia diartikan sebagai melulut.



                      b.  Arah Melintang

                          Arah ini digunakan pada Teknik manipulasi Walken dengan arah tangan berlawanan


                      c.  Bentuk Skrup

                          Arah ini berputar-putar maju kedepan. Biasanya digunakan pada Teknik Friction dan
                          Shaking.

                      d.  Arah Keliling


                          Biasanya digunakan untuk manipulasi pada teknik Friction untuk memanipulasi otot
                          halus menggunakan ibu jari.

                      e.  Arah Garis Bengkok.


                          Seiring  digunakan  saat  manipulasi  Shaking  atau  Menggoncang  pada  bagian  yang
                          banyak ototnya.



            Arah  gerakan  yang  digunakan  sepanjang  sejarah  perkembangan  massage  dapat  dikatakan
            menggunakan arah gerakan centripetal. Yaitu gerakan dari bawah ke atas dan searah dengan letak

            serabut -serabut otot dan gerakannya sesuai dengan pembuluh darah vena dan limpa.]]></page><page Index="10"><![CDATA[2. Tekanan Dalam Massage



            Secara Umum, manipulasi awal biasanya dilakukan dengan tekanan yang ringan untuk mendeteksi
            adanya  kelainan  dan  rasa  sakit  pasien.  Variasi  berbagai  macam  manipulasi  dapat  dimungkinkan

            sesuai dengan kebutuhan dan kondisi pasien dan masseur yang melakukannya. Tekanan manipulasi
            dapat dijelaskan sebagai berikut



                a.  Tekanan Halus


                    Digunakan untuk meraba dan mendeteksi kemungkinan adanya kelainan di bawah jaringan

                    kulit berupa benjolan atau penggumpalan dan untuk mendiagnosis penyakit pada pasien.


                b.  Tekanan ringan


                    Dipakai untuk mengawali tindakan massage dengan melakukan manipulasi yang berulang-

                    ulang. Semakin lama manipulasi tekanan ditingkatkan untuk lebih merangsang jaringan yang
                    di massage



                c.  Tekanan Sedang


                    Digunakan untuk lebih menjangkau bagian otot di bawah kulit, sehingga otot-otot tersebut

                    bereaksi terhadap manipulasi yang dilakukan.


                d.  Tekanan Kuat


                    Digunakan  untuk  pasien  yang  kulitnya  tebal  atau  terbungkus  lemak,  sehingga  untuk

                    menjangkau otot- otot di bawah jaringan kulit dibutuhkan kekuatan yang besar.


                e.  Tekanan Sangat Kuat



                    Digunakan pada kasus tertentu, selain untuk pasien yang berkulit tebal, biasanya untuk cedera
                    otot yang letaknya di bawah jaringan kulit yang dalam.



                 3. Irama dan Intensitas

                 Para  ahli  mempersoalkan  irama  gerakan  memijat  serta  jumlah  pemberian  masing-masing

                 gerakan,  irama  diberikan  tergantung  jenis  Teknik  yang  digunakan,  misalnya  Effleurage]]></page><page Index="11"><![CDATA[dilaksanakan perlahan-lahan dan Tappotement diberikan secara cepat. Irama massage ditentukan

                 oleh efek apa yang hendak dicapai seperti untuk relaksasi harus berlahan-lahan dan berirama,
                 sedangkan untuk stimulasi secara cepat dan keras, itu pun masih menyesuaikan dengan keadaan

                 pasien.    Untuk  gerakan  stroking  gerakan  pertama  lebih  perlahan-lahan  dari  pada  gerakan

                 kembalinya, sehingga iramanya teratur. Pada stroking yang tidak mendalam biasanya dilakukan
                 dengan cepat. Idealnya dilakukan perlahan-lahan, lunak dan berirama, tidak boleh ragu- ragu

                 atau tidak terkontrol iramanya.]]></page></pages></Search>